% testo della versione italiana del libretto
%%%
% text of the Italian version of the booklet

\onelineheader{C}{anto di ingresso}{-0.5mm}

\titleofsong{Vieni dal Libano (dal Cantico dei Cantici)}

\textofsong{\songA}

\newpage

\onelineheader{R}{iti di Introduzione}{-0.5mm}

\Celebrantbeginning{Nel nome del Padre e del Figlio
\cross{} e dello Spirito Santo}.\\

\Assemblybeginning{Amen.}\\

\Celebrant{La grazia del Signore nostro Ges\`u Cristo,
l'amore di Dio Padre
e la comunione dello Spirito Santo
sia con tutti voi.}\\

\Assembly{E con il tuo spirito.}

\vspace{10 mm}

\onelineheader{M}{emoria del Battesimo}{-0.5mm}

\Celebrant{\bride{} e \groom,
la Chiesa partecipa alla vostra gioia
e insieme con i vostri cari
vi accoglie con grande affetto
nel giorno in cui davanti a Dio, nostro Padre,
decidete di realizzare la comunione di tutta la vita.
In questo giorno per voi di festa
il Signore vi ascolti.
Mandi dal cielo il suo aiuto e vi custodisca.
Realizzi i desideri del vostro cuore
ed esaudisca le vostre preghiere.\\

Riconoscenti per essere divenuti figli nel Figlio,
facciamo ora memoria del Battesimo,
dal quale, come da seme fecondo,
nasce e prende vigore l'impegno
di vivere fedeli nell'amore.\\

Padre, nel Battesimo del tuo Figlio Ges\`u al fiume Giordano
hai rivelato al mondo l'amore sponsale per il tuo popolo.}\\

\Assembly{Noi ti lodiamo e ti rendiamo grazie.}\\

\Celebrant{Cristo Ges\`u,
dal tuo costato aperto sulla croce
hai generato la Chiesa,
tua diletta sposa.}\\

\Assembly{Noi ti lodiamo e ti rendiamo grazie.}\\

\Celebrant{Spirito Santo,
potenza del Padre e del Figlio,
oggi fai risplendere in \bride{} e \groom{}
la veste nuziale della Chiesa.}\\

\Assembly{Noi ti lodiamo e ti rendiamo grazie.}\\

\Celebrant{Dio onnipotente,
origine e fonte della vita,
che ci hai rigenerati nell'acqua
con la potenza del tuo Spirito,
ravviva in tutti noi la grazia del battesimo,
e concedi a \bride{} e \groom{} un cuore libero e una fede ardente
perch\'e, purificati nell'intimo,
accolgano il dono del matrimonio,
nuova via della loro santificazione.
Per Cristo nostro Signore.}\\

\Assembly{Amen.}

\vspace{10mm}

\titleofsong{Gloria}

\textofsong{\songB}

\vspace{10mm}

\noindent\secondaryheader{Colletta}

\Celebrant{Ascolta, Signore, la nostra preghiera ed effondi con bont\`a la tua grazia
su \bride{} e \groom, perch\'e, unendosi davanti al tuo altare,
siano confermati nel reciproco amore. Per il nostro Signore Ges\`u Cristo,
tuo Figlio, che \`e Dio, e vive e regna con te, nell'unit\`a dello Spirito Santo,
per tutti i secoli dei secoli.}\\

\Assembly{Amen.}

\vspace{10mm}

\onelineheader{L}{iturgia della parola}{0mm}

\reading{Dal libro del profeta Isaia}{62,\,1--5}{Come gioisce
lo sposo per la sposa, cos\`i il tuo Dio gioir\`a per te.}

\biginitial{P}{er} amore di Sion non tacer\`o, per amore di Gerusalemme
non mi conceder\`o riposo,
finch\'e non sorga come aurora la sua giustizia e la sua salvezza
non risplenda come lampada.
Allora le genti vedranno la tua giustizia, tutti i re la tua gloria;
sarai chiamata con un nome nuovo,
che la bocca del Signore indicher\`a. Sarai una magnifica corona nella
mano del Signore, un diad\`ema
regale nella palma del tuo Dio. Nessuno ti chiamer\`a pi\`u Abbandonata, n\'e
la tua terra sar\`a pi\`u
detta Devastata, ma sarai chiamata Mia Gioia e la tua terra Sposata,
perch\'e il Signore trover\`a in te
la sua delizia e la tua terra avr\`a uno sposo. S\`i, come un
giovane sposa una vergine, cos\`i ti
sposeranno i tuoi figli; come gioisce lo sposo per la sposa, cos\`i
il tuo Dio gioir\`a per te.\\

Parola di Dio.\\

\Assembly{Rendiamo grazie a Dio.}

\vspace{10mm}

\nameofbook{Salmo responsoriale } { \small(dal Salmo 32)}\\

\Assembly{Nel Signore gioisca il nostro cuore.}\\

Beata la nazione che ha il Signore come Dio,\\
il popolo che egli ha scelto come sua eredit\`a.\\
Ecco, l'occhio del Signore \`e su chi lo teme,\\
su chi spera nel suo amore.\\

\Assembly{Nel Signore gioisca il nostro cuore.}\\

L'anima nostra attende il Signore:\\
egli \`e nostro aiuto e nostro scudo.\\
\`E in lui che gioisce il nostro cuore,\\
nel suo santo nome noi confidiamo.\\

\Assembly{Nel Signore gioisca il nostro cuore.}\\

Su di noi sia il tuo amore, Signore,\\
come da te noi speriamo.\\

\Assembly{Nel Signore gioisca il nostro cuore.}

\newpage

\reading{Dalla prima lettera di san Paolo apostolo ai Cor\`inzi}
{12,\,31b -- 14,\,1a}{La carit\`a non avr\`a mai fine.}

\biginitial{F}{ratelli}, vi mostro la via pi\`u sublime. Se
parlassi le lingue degli uomini e
degli angeli, ma non avessi la carit\`a, sarei come bronzo
che rimbomba o come cimbalo che strepita.
E se avessi il dono della profezia, se conoscessi tutti
i misteri e avessi tutta la conoscenza, se
possedessi tanta fede da trasportare le montagne, ma non
avessi la carit\`a, non sarei nulla. E se
anche dessi in cibo tutti i miei beni e consegnassi il
mio corpo per averne vanto, ma non avessi la
carit\`a, a nulla mi servirebbe. La carit\`a \`e magnanima,
benevola \`e la carit\`a; non \`e invidiosa,
non si vanta, non si gonfia d'orgoglio, non manca di rispetto,
non cerca il proprio interesse, non si adira,
non tiene conto del male ricevuto, non gode dell'ingiustizia
ma si rallegra della verit\`a. Tutto scusa,
tutto crede, tutto spera, tutto sopporta. La carit\`a
non avr\`a mai fine. Le profezie scompariranno, il
dono delle lingue cesser\`a e la conoscenza svanir\`a.
Infatti, in modo imperfetto noi conosciamo e in modo
imperfetto profetizziamo. Ma quando verr\`a ci\`o che \`e
perfetto, quello che \`e imperfetto scomparir\`a.
Quand'ero bambino, parlavo da bambino, pensavo da bambino,
ragionavo da bambino. Divenuto uomo, ho
eliminato ci\`o che \`e da bambino. Adesso noi vediamo
in modo confuso, come in uno specchio; allora
invece vedremo a faccia a faccia. Adesso conosco in modo
imperfetto, ma allora conoscer\`o perfettamente,
come anch'io sono conosciuto. Ora dunque rimangono queste
tre cose: la fede, la speranza e la carit\`a.
Ma la pi\`u grande di tutte \`e la carit\`a! Aspirate alla carit\`a.\\

Parola di Dio.\\

\Assembly{Rendiamo grazie a Dio.}

\vspace{10mm}

\titleofsong{Alleluia}

\newpage

\gospel{Dal Vangelo secondo Matteo}{6,\,24--34}{Non preoccupatevi per il domani.}

\biginitial{I}{n} quel tempo, Ges\`u disse ai suoi discepoli: \guillemotleft
Nessuno pu\`o
servire due padroni: perch\'e o odier\`a l'uno e amer\`a l'altro, oppure
si affezioner\`a all'uno
e disprezzer\`a l'altro. Non potete servire Dio e la ricchezza.
Perci\`o io vi dico: non preoccupatevi
per la vostra vita, di quello che mangerete o berrete, n\'e per il vostro
corpo, di quello che indosserete;
la vita non vale forse pi\`u del cibo e il corpo pi\`u del vestito?
Guardate gli uccelli del cielo: non
seminano e non mietono, n\'e raccolgono nei granai; eppure il
Padre vostro celeste li nutre. Non valete
forse pi\`u di loro? E chi di voi, per quanto si preoccupi, pu\`o
allungare anche di poco la propria vita?
E per il vestito, perch\'e vi preoccupate? Osservate come crescono
i gigli del campo: non faticano e non
filano. Eppure io vi dico che neanche Salomone, con tutta
la sua gloria, vestiva come uno di loro. Ora,
se Dio veste cos\`i l'erba del campo, che oggi c'\`e e domani
si getta nel forno, non far\`a molto di
pi\`u per voi, gente di poca fede? Non preoccupatevi dunque
dicendo: \mbox{``Che} cosa mangeremo? Che
cosa berremo? Che cosa indosseremo?''. Di tutte queste cose
vanno in cerca i pagani. Il Padre vostro
celeste, infatti, sa che ne avete bisogno. Cercate invece,
anzitutto, il regno di Dio e la sua giustizia,
e tutte queste cose vi saranno date in aggiunta. Non preoccupatevi
dunque del domani, perch\'e il domani
si preoccuper\`a di se stesso. A ciascun giorno basta la sua pena.\guillemotright.\\

Parola del Signore.\\

\Assembly{Lode a te o Cristo.}

\vspace{10mm}

\onelineheader{O}{melia}{0mm}

\newpage

\onelineheader{R}{ito del Matrimonio}{-0.5mm}

\Celebrant{Carissimi \bride{} e \groom,
siete venuti insieme nella casa del Padre,
perch\'e la vostra decisione di unirvi in matrimonio
riceva il suo sigillo e la sua consacrazione,
davanti al ministro della Chiesa e davanti alla comunit\`a.
Voi siete gi\`a consacrati mediante il battesimo:
ora Cristo vi benedice e vi rafforza con il sacramento nuziale,
perch\'e vi amiate l'un l'altro con amore fedele e inesauribile
e assumiate responsabilmente i doveri del matrimonio. Pertanto vi chiedo di esprimere
davanti alla Chiesa le vostre intenzioni.}

\vspace{10mm}

\brideandgroomsym{Compiuto il cammino del fidanzamento,
illuminati dallo Spirito Santo
e accompagnati dalla comunit\`a cristiana,
siamo venuti in piena libert\`a
nella casa del Padre
perch\'e il nostro amore riceva il sigillo di consacrazione.\\

Consapevoli della nostra decisione,
siamo disposti,
con la grazia di Dio,
ad amarci e sostenerci l'un l'altro
per tutti i giorni della vita.\\

Ci impegniamo ad accogliere con amore i figli
che Dio vorr\`a donarci
e a educarli secondo la Parola di Cristo
e l'insegnamento della Chiesa.\\

Chiediamo a voi, fratelli e sorelle,
di pregare con noi e per noi
perch\'e la nostra famiglia
diffonda nel mondo luce, pace e gioia.}

\vspace{\baselineskip}

\newpage

\secondaryheader{Manifestazione del consenso}

\Celebrant{Se dunque \`e vostra intenzione unirvi in matrimonio,
datevi la mano destra ed esprimete davanti a Dio e alla sua Chiesa
il vostro consenso.}\\

\groomsym{Io, \groom, accolgo te, \bride, come mia sposa.
Con la grazia di Cristo
prometto di esserti fedele sempre,
nella gioia e nel dolore,
nella salute e nella malattia,
e di amarti e onorarti
tutti i giorni della mia vita.}\\

\medskip

\bridesym{Io, \bride, accolgo te, \groom, come mio sposo.
Con la grazia di Cristo
prometto di esserti fedele sempre,
nella gioia e nel dolore,
nella salute e nella malattia,
e di amarti e onorarti
tutti i giorni della mia vita.}\\

\Celebrant{Il Signore onnipotente e misericordioso
confermi il consenso
che avete manifestato davanti alla Chiesa
e vi ricolmi della sua benedizione.
L'uomo non osi separare ci\`o che Dio unisce.}\\

\Assembly{Amen.}

\vspace{10mm}

\onelineheader{B}{enedizione e consegna degli anelli}{0mm}

\Celebrant{Signore, benedici \cross{} questi anelli nuziali:
gli sposi che li porteranno
custodiscano integra la loro fedelt\`a,
rimangano nella tua volont\`a e nella tua pace
e vivano sempre nel reciproco amore.
Per Cristo nostro Signore.}\\

\Assembly{Amen.}\\

\newpage

\groomsym{\bride, ricevi questo anello,
segno del mio amore e della mia fedelt\`a.
Nel nome del Padre e del Figlio
e dello Spirito Santo.}\\

\medskip

\bridesym{\groom, ricevi questo anello,
segno del mio amore e della mia fedelt\`a.
Nel nome del Padre e del Figlio
e dello Spirito Santo.}\\

\vspace{5mm}

\twolinesheader{P}{reghiere dei fedeli}{2mm}{e invocazione dei santi}

\Celebrant{Fratelli e sorelle,
consapevoli del singolare dono di grazia e carit\`a,
per mezzo del quale Dio ha voluto rendere perfetto
e consacrare l'amore dei nostri fratelli \bride{} e \groom,
chiediamo al Signore che,
sostenuti dall'esempio e dall'intercessione dei santi,
essi custodiscano nella fedelt\`a il loro vincolo coniugale.\\

Preghiamo insieme e diciamo: ``\answerforprayers''}\\

\Assembly{\answerforprayers}\\

Per \bride{} e \groom, perch\'e la promessa di amore che oggi si sono scambiati nel Signore
li aiuti a costruire la loro famiglia secondo la parola del Vangelo. Preghiamo.\\

\Assembly{\answerforprayers}\\

Per \bride{} e \groom, oggi uniti nell'amore di Cristo, perch\'e il Signore, che gioisce
del loro amore, ricolmi i giorni della loro vita di benedizione. Preghiamo.\\

\Assembly{\answerforprayers}\\

Per i genitori, i familiari e gli amici, perch\'e, anche se fisicamente lontani
da \bride{} e \groom, possano sempre accompagnarli nella loro vita col cuore e con la preghiera,
ovunque sar\`a la loro dimora. Preghiamo.\\

\Assembly{\answerforprayers}\\

Perch\'e lo Spirito Santo guidi i fidanzati che si stanno preparando al matrimonio
e rinnovi in tutti gli sposi qui presenti la grazia del sacramento che hanno
ricevuto. Preghiamo.\\

\Assembly{\answerforprayers}\\

Per la Chiesa di Cristo: perch\'e si scopra ogni giorno famiglia,
unita dalla pazienza dell'ascoltare,
dalla ricchezza del donare e dalla gioia del perdonare. Preghiamo.\\

\Assembly{\answerforprayers}\\

\Celebrant{Ora, in comunione con la Chiesa del cielo, invochiamo l'intercessione dei santi.}

\[\begin{array}{ll}
\textrm{Santa Maria, madre di Dio} & \textbf{prega per noi}\\
\textrm{Santa Maria, madre della Chiesa} & \textbf{prega per noi}\\
\textrm{Santa Maria, regina della famiglia} & \textbf{prega per noi}\\
\textrm{San Giuseppe, sposo di Maria} & \textbf{prega per noi}\\
\textrm{Santi angeli di Dio} & \textbf{pregate per noi}\\
\textrm{Santi Gioacchino e Anna} & \textbf{pregate per noi}\\
\textrm{Santi Zaccaria ed Elisabetta} & \textbf{pregate per noi}\\
\textrm{San Giovanni Battista} & \textbf{prega per noi}\\
\textrm{Santi Pietro e Paolo} & \textbf{pregate per noi}\\
\textrm{Santi apostoli ed evangelisti} & \textbf{pregate per noi}\\
\textrm{Santi martiri di Cristo} & \textbf{pregate per noi}\\
\textrm{Santi Aquila e Priscilla} & \textbf{pregate per noi}\\
\end{array}\]
\[\begin{array}{ll}
\textrm{Santi Mario e Marta} & \textbf{pregate per noi}\\
\textrm{Santa Monica} & \textbf{prega per noi}\\
\textrm{San Paolino} & \textbf{prega per noi}\\
\textrm{Santa Brigida} & \textbf{prega per noi}\\
\textrm{Santa Rita} & \textbf{prega per noi}\\
\textrm{Santa Francesca Romana} & \textbf{prega per noi}\\
\textrm{San Tommaso Moro} & \textbf{prega per noi}\\
\textrm{Santa Giovanna Beretta Molla} & \textbf{prega per noi}\\
\textrm{San Francesco d'Assisi} & \textbf{prega per noi}\\
\patronsaintofthebride\\
\patronsaintofthegroom\\
\patronsaintofthechurch\\
\textrm{Santi e sante tutti di Dio} & \textbf{pregate per noi.}\\
\end{array}\]

\Celebrant{Effondi, Signore, su \bride{} e \groom{}
lo Spirito del tuo amore,
perch\'e diventino un cuore solo e un'anima sola:
nulla separi questi sposi che tu hai unito,
e, ricolmati della tua benedizione, nulla li affligga.
Per Cristo nostro Signore.}\\

\Assembly{Amen.}

\vspace{10mm}

\secondaryheader{Professione di Fede}

\textbf{Credo in un solo Dio, \\
Padre Onnipotente,\\
creatore del cielo e della terra,\\
di tutte le cose visibili e invisibili.\\
Credo in un solo Signore, Ges\`u Cristo,\\
unigenito figlio di Dio,\\
nato dal Padre prima di tutti i secoli:\\
Dio da Dio, Luce da Luce, Dio vero da Dio vero,\\
generato, non creato,\\
della stessa sostanza del Padre;\\
per mezzo di lui tutte le cose sono state create.\\
Per noi uomini e per la nostra salvezza discese dal cielo,\\
e per opera dello Spirito Santo\\
si \`e incarnato nel seno della Vergine Maria\\
e si \`e fatto uomo.\\
Fu crocifisso per noi sotto Ponzio Pilato,\\
mor\`i e fu sepolto.\\
Il terzo giorno \`e resuscitato, secondo le Scritture,\\
\`e salito al cielo, siede alla destra del Padre.\\
E di nuovo verr\`a, nella gloria\\
per giudicare i vivi e i morti,\\
e il suo regno non avr\`a fine.\\
Credo nello Spirito Santo, che \`e Signore e d\`a la vita, \\
e procede dal Padre e dal Figlio.\\
Con il Padre e il Figlio \`e adorato e glorificato,\\
e ha parlato per mezzo dei profeti.\\
Credo la Chiesa, una, santa, cattolica e apostolica.\\
Professo un solo battesimo per il perdono dei peccati.\\
Aspetto la risurrezione dei morti\\
e la vita del mondo che verr\`a. Amen.}

\vspace{15mm}

\onelineheader{L}{iturgia Eucaristica}{0mm}

\titleofsong{Segni del tuo amore}

\textofsong{\songC}

\vspace{5mm}

\secondaryheader{Orazione sulle offerte}

\Celebrant{Pregate, fratelli e sorelle, perch\'e
portando all'altare la gioia e la fatica di ogni giorno,
ci disponiamo a offrire il sacrificio gradito a Dio Padre onnipotente.}\\

\Assembly{Il Signore riceva dalle tue mani questo sacrificio
a lode e gloria del suo nome, per il bene
nostro e di tutta la sua santa Chiesa.}\\

\Celebrant{Accogli, Signore, i doni che consacrano l'alleanza nuziale:
guida e custodisci questa nuova famiglia, che tu stesso
hai costituito nel tuo sacramento. Per Cristo nostro Signore.}\\

\Assembly{Amen.}

\vspace{10mm}

\secondaryheader{Preghiera eucaristica}

\Celebrant{Il Signore sia con voi.}\\

\Assembly{E con il tuo spirito.}\\

\Celebrant{In alto i nostri cuori.}\\

\Assembly{Sono rivolti al Signore.}\\

\Celebrant{Rendiamo grazie al Signore nostro Dio.}\\

\Assembly{{\`E} cosa buona e giusta.}\\

\Celebrant{\`E veramente cosa buona e giusta, nostro dovere e fonte di salvezza,
rendere grazie sempre e in ogni luogo a te, Signore, Padre santo,
Dio onnipotente ed eterno:
tu hai dato all'uomo il dono dell'esistenza
e lo hai innalzato a una dignit\`a incomparabile:
nell'unione tra l'uomo e la donna
hai impresso un'immagine del tuo amore.
Cos\`i la tua immensa bont\`a,
che in principio ha creato l'umana famiglia,
incessantemente la sospinge
a una vocazione di amore,
verso la gioia di una comunione senza fine.
E in questo disegno stupendo,
il sacramento che consacra l'amore umano
ci dona un segno e una primizia della tua carit\`a:
per Cristo nostro Signore.
Per questo mistero di salvezza,
uniti agli angeli e ai santi,
cantiamo insieme l'inno della tua gloria:}\newline\newline

\titleofsong{Santo}

\textofsong{\songD}

\vspace{5mm}

\Celebrant{Padre veramente santo, a te la lode da ogni creatura.
Per mezzo di Ges\`u Cristo, tuo Figlio e nostro Signore,
nella potenza dello Spirito Santo fai vivere e santifichi
l'universo, e continui a radunare intorno a te un popolo,
che da un confine all'altro della terra offra al tuo nome
il sacrificio perfetto.\\

Ora ti preghiamo umilmente: manda il tuo Spirito
a santificare i doni che ti offriamo, perch\'e diventino
il Corpo e \cross{} il Sangue di Ges\`u Cristo, tuo Figlio
e nostro Signore, che ci ha comandato di celebrare questi misteri.\\

Nella notte in cui fu tradito, egli prese il pane,
ti rese grazie con la preghiera di benedizione, lo spezz\`o,
lo diede ai suoi discepoli, e disse:

\medskip

{\emph{Prendete, e mangiatene tutti:\\ questo \`e il mio Corpo\\
offerto in sacrificio per voi}.\par}

\medskip

Dopo la cena, allo stesso modo, prese il calice,
ti rese grazie con la preghiera di benedizione,
lo diede ai suoi discepoli, e disse:

\medskip

{\emph{Prendete, e bevetene tutti:\\ questo \`e il calice del mio Sangue \\
per la nuova ed eterna alleanza,\\ versato per voi e per tutti \\
in remissione dei peccati.\\ Fate questo in memoria di me}.\par}

\medskip

Mistero della fede.}\\

\Assembly{Annunziamo la tua morte, Signore,\\
proclamiamo la tua risurrezione,\\
nell'attesa della tua venuta.}\\

\Celebrant{Celebrando il memoriale del tuo Figlio, morto per la nostra salvezza,
gloriosamente risorto e asceso al cielo, nell'attesa
della sua venuta ti offriamo, Padre, in rendimento
di grazie questo sacrificio vivo e santo.\\

Guarda con amore e riconosci, nell'offerta della tua Chiesa,
la vittima immolata per la nostra redenzione; e a noi,
che ci nutriamo del Corpo e Sangue del tuo Figlio,
dona la pienezza dello Spirito Santo perch\'e diventiamo
in Cristo un solo corpo e un solo spirito.\\

Egli faccia di noi un sacrificio perenne a te gradito,
perch\'e possiamo ottenere il regno promesso insieme con
i tuoi eletti: con la beata Maria, Vergine e Madre di Dio,
con san Giuseppe suo Sposo, con i tuoi santi apostoli,
i gloriosi martiri e tutti i santi, nostri intercessori presso di te.\\

Per questo sacrificio di riconciliazione dona, Padre, pace
e salvezza al mondo intero. Conferma nella fede e nell'amore
la tua Chiesa pellegrina sulla terra: il tuo servo e nostro
Papa \nameofpope,
il nostro Vescovo \nameofbishop,
il collegio episcopale, tutto il clero e il popolo che tu hai redento.\\

Assisti i tuoi figli \bride{} e \groom, che in Cristo hanno
costituito una nuova famiglia, piccola Chiesa e sacramento
del tuo amore, perch\'e la grazia di questo giorno si estenda
a tutta la loro vita.\\

Ascolta la preghiera di questa famiglia, che hai convocato
alla tua presenza nel giorno in cui il Cristo ha vinto la morte
e ci ha resi partecipi della sua vita immortale.
Ricongiungi a te, Padre misericordioso,
tutti i tuoi figli ovunque dispersi. Accogli nel tuo regno
i nostri fratelli defunti e tutti i giusti che, in pace con
te, hanno lasciato questo mondo; concedi anche a noi di
ritrovarci insieme a godere per sempre della tua gloria,
in Cristo, nostro Signore, per mezzo del quale tu, o Dio,
doni al mondo ogni bene.\\

Per Cristo, con Cristo e in Cristo a te, Dio Padre onnipotente,
nell'unit\`a dello Spirito Santo ogni onore e gloria per tutti
i secoli dei secoli.}\\

\Assembly{Amen.}

\vspace{\baselineskip}
\vspace{4mm}

\onelineheader{R}{iti di Comunione}{0mm}

\Celebrant{Il Signore ci ha donato il suo Spirito.
Con la fiducia e la libert\`a dei figli diciamo insieme:}\\

\textbf{Padre nostro, che sei nei cieli,\\
sia santificato il tuo nome,\\
venga il tuo regno,\\
sia fatta la tua volont\`a,\\
come in cielo, cos\`i in terra.\\
Dacci oggi il nostro pane quotidiano\\
e rimetti a noi i nostri debiti\\
come noi li rimettiamo ai nostri debitori,\\
e non ci indurre in tentazione,\\
ma liberaci dal male.}

\vspace{10mm}

\secondaryheader{Benedizione Nuziale}

\Celebrant{Fratelli e sorelle,
raccolti in preghiera,
invochiamo su questi sposi, \bride{} e \groom,
la benedizione di Dio:
egli, che oggi li ricolma di grazia
con il sacramento del matrimonio,
li accompagni sempre con la sua protezione.\\

Padre santo, creatore dell'universo,
che hai formato l'uomo e la donna a tua immagine
e hai voluto benedire la loro unione,
ti preghiamo umilmente per questi tuoi figli,
che oggi si uniscono con il sacramento nuziale.
Ti lodiamo, Signore, e ti benediciamo.}\\

\Assembly{Eterno \`e il tuo amore per noi}\\

\Celebrant{Scenda, o Signore, su questi sposi \bride{} e \groom{}
la ricchezza delle tue benedizioni,
e la forza del tuo Santo Spirito
infiammi dall'alto i loro cuori,
perch\'e nel dono reciproco dell'amore
allietino di figli la loro famiglia e la comunit\`a ecclesiale.
Ti supplichiamo, Signore.}\\

\Assembly{Ascolta la nostra preghiera}\\

\Celebrant{Ti lodino, Signore, nella gioia,
ti cerchino nella sofferenza;
godano del tuo sostegno nella fatica
e del tuo conforto nella necessit\`a;
ti preghino nella santa assemblea,
siano tuoi testimoni nel mondo.
Vivano a lungo nella prosperit\`a e nella pace
e, con tutti gli amici che ora li circondano,
giungano alla felicit\`a del tuo regno.
Per Cristo nostro Signore.}\\

\Assembly{Amen.}

\vspace{8mm}

\secondaryheader{Scambio del segno di pace}

\Celebrant{La pace del Signore sia sempre con voi.}\\

\Assembly{E con il tuo spirito.}\\

\Celebrant{Scambiatevi un segno di pace.}\\

\newpage

\titleofsong{Pace sia, pace a voi}

\textofsong{\songE}

\vspace{10mm}

\secondaryheader{Frazione del Pane}

\textbf{Agnello di Dio, che togli i peccati del mondo, abbi piet\`a di noi.\\
Agnello di Dio, che togli i peccati del mondo, abbi piet\`a di noi.\\
Agnello di Dio, che togli i peccati del mondo, dona a noi la pace.}\\

\vspace{4mm}

\Celebrant{Beati gli invitati alla Cena del Signore.
Ecco l'Agnello di Dio, che toglie i peccati del mondo.}\\

\Assembly{O Signore, non sono degno di partecipare alla tua mensa:
ma di' soltanto una parola e io sar\`o salvato.}

\newpage

\onelineheader{C}{omunione}{0mm}

\vspace{-3mm}

\titleofsong{Isaia 62}

\vspace{-1mm}

\textofsong{\songF}

\Celebrant{O Signore, la grazia del sacramento nuziale operi
di giorno in giorno nella vita di questi sposi,
e l'eucaristia che abbiamo offerto e ricevuto ci edifichi tutti nel tuo amore.\\

Per Cristo nostro Signore.}\\

\Assembly{Amen.}

\vspace{10mm}

\onelineheader{R}{iti di Conclusione}{-0.5mm}

\vspace{-5mm}

\Celebrant{Carissimi \bride{} e \groom, avete celebrato il sacramento
del matrimonio manifestando il vostro consenso dinanzi a me
e ai testimoni. Oltre la grazia divina e gli effetti stabiliti
dai sacri canoni, il vostro matrimonio produce anche gli
effetti civili secondo le leggi dello Stato.
Vi do quindi lettura degli articoli del Codice Civile riguardanti
i diritti e i doveri dei coniugi che voi siete tenuti a rispettare
e osservare:

\medskip

Art.\ 143: Con il matrimonio il marito e la moglie acquistano
gli stessi diritti e assumono i medesimi doveri.
Dal matrimonio deriva l'obbligo reciproco alla fedelt\`a,
all'assistenza morale e materiale, alla collaborazione
nell'interesse della famiglia e alla coabitazione. Entrambi
i coniugi sono tenuti, ciascuno in relazione alle proprie
sostanze e alla propria capacit\`a di lavoro professionale o
casalingo, a contribuire ai bisogni della famiglia.

\medskip

Art.\ 144: I coniugi concordano tra loro l'indirizzo della
vita familiare e fissano la residenza della famiglia secondo
le esigenze di entrambi e quelle preminenti della famiglia
stessa. A ciascuno dei coniugi spetta il potere di attuare
l'indirizzo concordato.

\medskip

Art.\ 147: Il matrimonio impone ad ambedue i coniugi l'obbligo
di mantenere, istruire ed educare la prole tenendo conto delle
capacit\`a, dell'inclinazione naturale e delle aspirazioni dei figli.}

\newpage

\onelineheader{B}{enedizione di congedo}{0mm}

\Celebrant{Dio, eterno Padre,
vi conservi uniti nel reciproco amore;
la pace di Cristo abiti in voi
e rimanga sempre nella vostra casa.}\\

\Assembly{Amen.}\\

\Celebrant{Abbiate benedizione nei figli,
conforto dagli amici, vera pace con tutti.}\\

\Assembly{Amen.}\\

\Celebrant{Siate nel mondo testimoni dell'amore di Dio
perch\'e i poveri e i sofferenti,
che avranno sperimentato la vostra carit\`a,
vi accolgano grati un giorno nella casa del Padre.}\\

\Assembly{Amen.}\\

\Celebrant{E su voi tutti,
che avete partecipato a questa liturgia nuziale,
scenda la benedizione di Dio onnipotente,
Padre e Figlio \cross{} e Spirito Santo.}\\

\Assembly{Amen.}\\

\Celebrant{Nella Chiesa e nel mondo siate testimoni
del dono della vita e dell'amore che avete celebrato. Andate in pace.}\\

\Assembly{Rendiamo grazie a Dio.}

\newpage

\onelineheader{C}{anto finale}{0mm}

\titleofsong{In eterno canter\`o}

\textofsong{\songG}

\newpage

% restituisce il controllo al main, che lo restituisce al file 7 (retro di copertina, quasi uguale per la versione italiana e per quella inglese)
%%%
% gives back the control to the main file, that gives it to file 7 (back cover, almost the same for the Italian and for the English version)
